中史書根本完全講唔撚到 清朝同西方嗰種差距（2）

希望樓主唔會介意我代開（2）
唔想咁精彩嘅討論斷咗

又冇解鎖🔓

Copy 咗樓主第一thread
果種差距 遠遠唔係咩船堅炮利4隻字就講得清
而係果個年代既歐洲人才輩出
你諗下達爾文講演化論 清朝人仲講緊女禍造人
巴貝爾諗到分析機呢樣野 清朝人仲用緊算盤
1863年倫敦已經有地鐵通車 清朝人仲騎緊馬
1895年倫琴發表論文講X光 清朝人仲用緊咩把脈呢D濕鳩野
1905年既時候愛因斯旦發表相對論 幾個月後清朝先廢除科舉
仲有成堆 電話 相機 馬桶 吸塵機
根本外星文明同野蠻部落

推

留名。
其實用中學中史書比無咩意思

想知萬能既連登仔點睇中國d白銀點黎

唔係熔撚左墨西哥鷹洋整出黎架咩？

我知，但係我想知連登仔點睇姐

PUSH

一直想知如果阿歷山大無死到一路打到戰國會點

多謝明朝鎖國

果陣咁遠點補給啊，同埋喺邊道入中國？打到印度已經係極限

唔介意
留名
繼續

同埋而家睇番中學中史書唔會講明朝鎖國
其實係好大問題黎

人種優劣論就可以完美解釋到呢種差距

不同意，睇guns germs and steel

成日見到連登仔拎guns germs and steel 出黎
但其實佢都係一家觀點 唔洗奉為圭臬

Why Nation fail駁咗Guns germs 啦，guns gems作者都推薦Why nation fail

先不講補給 補給可以就地取材
通訊己經係一問題，馬同船再快都唔會趕得上現代，一個帝國疆域係有上限，會俾通訊，人口，語言影響。

距離係大帝國最大難題，啲邊境城市同其他地區分分鐘連科技水平都有大差異。政府有新法令，或者有新科技可能要幾年/幾十年時間先傳播都帝國全境。

好似Warhammer 40k咁，唔同星球嘅差異可以去到現代科技水平-中世紀封建時代咁。因為人口集中地之間距離太遠，又冇通訊手段。

亞歷山大俾佢真係打到東方，遠征軍同政府之間己經失去咗連繫。可以睇下羅馬東方軍團同南越國歷史。

蒙古係咪都係同一原因西征失敗？

佢官方講鎖國姐，出面大把走私活動

其實鎖國真係好on9 諗起日本德川幕府又係鎖國 如果當初信長無死 照平時啲書咁講 咁鐘意試新嘢 可能日本會再早多幾百年推動科技發展添

走私還走私
最慘係文化交流接近0
人文思想解放唔到就聽含撚

蒙古一開頭可以橫行係因為侵略既地方多草原
後期已經變為攻城，騎兵作用無咁突出
同埋蒙古果陣都開通晒成條絲綢之路，究竟有無必要攻打歐洲呢
不過蒙古分為四大汗國關唔關事就唔識啦，其他巴打教下路

對唔住我只係想講我不同意

人種優劣論解唔解釋到點解歐美既人咁唔鍾意戴口罩？

傻啦蒙古響道路同通信屈哂機
邊打邊起驛站同馬路，最急傳令員可以拿住大汗令牌由東歐一個月內送信番內蒙俾大汗
途中跑死馬就有驛站換馬補糧，傳令係當時既Fedex使命必達 lv

蒙古西征收皮係蒙哥死咗之後d子孫爭位再引發帝國分裂

要不是明智光秀...
btw最緊NHK大河劇就係講光秀 遲啲開嚟睇

學到野

40k fans留名

除咗施政問題，仲有忠誠都係，因為調動軍隊嘅速度好慢一出內亂就有排搞

有冇人睇過 Niall Ferguson ，佢分析得幾好

Empire 果本，不過有啲位太吹奏英國，當係另一個角度咁睇唔錯

騎兵failed
同樣道理就解釋唔到點解可以南下進佔中原俾忽必烈建立元朝。蒙古騎兵點解當年屌打全世界係因為馬同佢地係遊牧民族

蒙古馬細隻耐力好，跑長途一流
歐洲馬大隻肌肉發達跑衝刺同裝甲
但蒙古騎兵喜騎射同打遊擊玩鳩死歐洲兵
最緊要係蒙古人d糧食都係馬肉，隻馬跑死咪切肉落黎用袋包住擺響馬鞍上面坐，坐個零鐘有得食，補糧易同簡單就屌打歐洲兵

第二點係遊牧，淨係西漢漢武帝只可以用｢驅趕｣匈奴人，羅馬人打Huns既阿提拉都係靠俾錢。因為殺匈奴/蒙古人無得去佢地大本營咁殲滅。帶得兵黎人地連屋都搬埋無仇報

馬其頓方陣對床弩
就地取材對分裂狀態
（真心唔知）
睇番唐朝同阿拉伯帝國嘅恒羅斯一戰仲好啦

作釐清：
匈奴非匈牙利人

我都係睇依套記錄片先識
可能依個就係解釋到東西方分野既重要元素
記住當時成吉思汗係寫信俾Vatican話去到邊征到邊殺到邊

仲霸氣過Caesar講 Veni, vidi, vici (I came I saw I conquered)

啲汗國係會互相打黎打去，同埋繼承權問題。
汗國係會爭地爭人口爭蒙古話事權，好似啲黑社會咁。

謝分享
NHK真係好多正野

維吾爾 回族商隊係西征幫到好多手
蒙古自己覺得最大問題係啲汗之間打黎打去，大汗一死啲將軍可汗就會死返去爭位

利申唔熟蒙古歷史

其實依個係經驗唔同問題
人地中過spanish flu就係為herd immunity
先會學識：病過靠自己先無事

但sars同武肺唔係spanish flu
一個極速肺積水一個兩個禮陰陰陽陽result
再者香港人中撚過sars先識驚，無得計

而且好唔穩定 啲行星俾chaos 玩死咗，上頭分分鐘啲人死曬先知。

webway 計劃
the emperor protects

書就睇依個，直頭直線抽擊強國
作者話資治通鑑係中國人長期俾蕃族人統治下而產生既打J史書

例如唐朝其實係鮮卑人天下都唔撚係中華民族莫講話元同清

馬其頓有扭力弩砲，仲用過黎打中亞遊牧騎射，結果打贏
p.s.我都唔信馬其頓有能力打到中國，呢d架空史勿認真

我都唔太熟
但成吉思汗征到邊屌到邊，羅志祥都要行埋一邊

咪搞到而家世界人口有1/49 都有成吉思汗DNA,當時d汗應該個撚個都係佢d子孫仲唔爭位咩

佢都幾多呢種書
我驚太右翼所以無睇

其實人類歷史過萬年，黑白黃人種都出現左幾千年以上
我地淨係用近500年去評論白人優越係咪唔夠公正？

右翼係一回事
但睇埋歷史書同片起碼人地有攞文物同史記參考再得出依個結論
中史都有講靖康之恥啦，唔係咁都要打J吖嘛強國人

睇新清史都知，佢地個主論點就係元清非中國。

其實夠
個歷史走勢其實係鬥搶頭啖湯
強國人夠J四大發明啦，咪J飽佢
但歐洲人響思想解放，航海技術同熱兵器使用真係翻搶頭啖湯

最慘係後三者先有稱霸世界既重要元素

但架仔推到去隋唐你話玻璃心碎唔碎先

可能1000年後唔再由白人主導世界
d人又有新既看法
白人優越論變左地平說d frd

大中華史觀一直只看帝王將相的功業過失, 朝代的興替, 在儒家主義下著重歷史人物的忠奸黑白, 缺乏文化社會經濟科學等更高層次的宏大史觀

你讀中史, 來來去去都跳不過以上的思維邏輯及觀點角度, 從秦漢三國隨唐宋元明清, 來來去去反反覆覆都是同一套路, 悶都悶死人

不好聽講句, 成個社會文明二千年來一點都冇進步過, 停滯不前

我認為蒙古繼續打落去會打贏歐洲
只係佢果陣打歐洲要好似打宋朝以年計
後尾唔打就大家都知
我比較好奇既係蒙古果陣已經打通左絲路，佢真係會好似我地預計咁打晒成個歐洲？有咁既必要嗎

依個我諗要好似Dr Stone咁令全人類去番石器時代先有可能
而家歷史記得咁清楚好難，除非侵侵屎忽痕鳩射核彈影衰全球白人啦

唔完全正確，首先spanish flu既herd immunity基本上係唔成功
暫時世上唯一真正herd immunity成功對抗到既病症只得天花
加上上一次爆西班牙流感已經係一段時間之前既事
新世代既人都唔會有得著

講返香港，呢個就係特例
你同我都知香港人既抗疫完全係靠自己，而唔係政府
而香港人當中抗疫措施做得最好既，係18-29左右既年輕人
(由最先可以戴口罩既年齡層可以睇出來
中年人基本上係緊隨其後，廢老到而家都有唔戴口罩)
但係最搞笑既就係呢堆年輕人有好大既比例其實都唔算係經歷過沙士
因為沙士果陣呢班年輕人好多都係小學甚至幼稚園階段
所以我推敲，佢地係無辦法從沙士入面獲得抗疫既觀念同常識
而佢地有經歷過既沙士既父母，係今次抗疫入面都唔係最先帶上口罩既年齡層
反而係呢班唔算有經歷過大型疫情既香港人最先帶上口罩
呢個就已經證明左唔關經歷事，而係關衛生知識水平事

總結一下香港情況：
去到而家呢個疫情既level，基本上係連廢老都99%以上有戴罩
其他年齡層更加
而歐美係呢一刻先開始慢慢探索口罩到底有無用

咁我就引申出：
歐美既衛生知識水平常識同香港人(唔係支那人)係完全無任何比較既餘地
歐美基本上係清朝，香港基本上係西方
香港衛生常識最差既人(廢老)都好過歐美衛生常識普通既人

兩者既差距唔只係在於年輕人，因為而家歐美既人普遍都仲係唔戴罩
佢地係覺得無需要/口罩無用/信世衛

再比多少少數據助證一下，雖然上面果d都係你我有眼見既事實
我地用香港同紐約進行比較，兩者人口密度較為接近，好比較d
(先係到提返，人數既意義基本上比人口密度低，
因為人數多，人口密度低，一樣爆得唔夠快，
比較地區既話應該係睇人口密度，而唔係人數)
首先地理位置，香港係超接近病原地點支那，而且香港政府奶支
日日都有唔同政策繼續比支那人無條件來港，不論永久定係暫時
而且寧願死都唔封關，加上支那人都知香港既醫療系統同佢地差幾遠
所以一樣會拼死落來香港想醫自己既肺炎
咁就可以肯定到，帶病支那人來港既可能性係比去到紐約高唔知幾多倍
但係論染病人數既增加率，最終染病人數，同埋染病人數增加速度
紐約基本上係贏哂香港，紐約贏在政府好，但係都係陷家產
因為人民抗疫常識太差
香港贏在香港人抗疫意識夠好，數據上都反映出傳播率係低得誇張
呢d數據可以上網追返武肺病毒既全球情況都搵得返出來

再簡單總括下其他亞洲地區(支那以外)同歐美既比較
基本上大多亞洲地區既人口密度係比歐美高，
但係大多亞洲地區(包括日、韓、泰、台、澳、港甚至馬同坡)
既爆發程度同傳播速度同歐美係完全無得比

當然你再要例子我仲可以比到，但係講到呢到都應該明白
基本上歐美衛生常識係垃圾級別，同亞洲比係真係清朝比果陣既西方

咁我都同意嘅 根本就亡撚咗國

二囗通商

另外佢地會重視西學

差得遠了

如果伊斯蘭跟住尾殺去日本就唔同玩法了

帝王將相呢個唔關大中華史觀事，而係史學方法問題
不論中西方係20世紀之前都係以政治史為主，19世紀開始有社會史既出現，但都流於表面，傳統史學主流都係將社會史當成政治史的附屬
西方都係20世紀之後先有所謂新社會史，新文化史既出現

好長
有d同意有d唔同意

1. herd immunity係大眾病完有抗體自動令病毒無得感染人體而消滅，天花係衰戇鳩唔識變種+人類接種牛痘疫苗。如果淨靠herd immunity處理天花我地應該滅亡添死亡率好高架天花

2. 我經歷過sars所以唔信大陸，所以做足措施，如果唔係解釋唔到香港人1月初鳩買口罩，因為我地心底由sars 開始就唔信大陸d抗疫先令我地防疫相對歐美成功

而歐美對強國抗疫0 認知就俾武肺侵入到

3. 同意既位就係歐美人d衛生習慣真係唔掂，先唔講唔帶口罩懶洗手。英國人揭書lam手指真係抵撚死

Pish

我本來係假膠來，我見你地咁認真，咁咪當交流下
唔小心就打多左

回應你既1：
herd immunity基本上係一定要靠有疫苗幫助
唔係既話死哂d人都做唔到的，所以講herd immunity既前提基本上係當有疫苗計(所以英國總統係非常on9)

回應你既2：
計返年齡層而言，香港抗疫常識最高既年齡層一般都無經歷過沙士
加上亞洲好多地方都無乜經歷過沙士，但係抗疫一樣係數據上完勝歐美
所以我可以推敲係因為衛生常識同教育方面既原因
導致亞洲同歐美差咁遠咁解

講真其實係一群人入面，最容易睇得出果群人既質素
一定係睇佢地衛生常識，因為呢個係關於果群人最基本既生存知識來
連衛生常識都無既人群，真係同支那人一樣
d基底都無，就剩係得返莫名其妙既自豪感(歐美白人優越感/支那愛國心)
呢次疫情入面，真係將歐美同支那底牌揭哂出來
歐美潮水一退，d人民根本個個都無著褲，得返一份莫名既優越感
可憐既既係佢地，更可憐既係仲未肯相信白人其實同亞洲人無得比咁解

第一句已經覺得膠
英國撚有總統

手誤打錯，首相首相首相首相首相
抄返五次無複製貼上

下面d point都係通的

被征服既大中華膠對征服者講：征甚麼，你也是中國人

當然啦，睇完呢d論點依然覺得白人>其他人種既話
你可以繼續保持你既觀點
但係數據同事實上真係已經反映得好清楚明白
今次呢波疫情，係將一切都反映哂出來

第一點herd immunity可以靠vaccine或無既
第二點我自己已經唔係響你指既年齡層但已經因為sars 就好有衛生意識
第三點唔同意，個人衛生只係個人品行既其中一環，歐美佬響依一環唔掂咪唔掂
NYC 同London 而家重災但無礙佢地係紐倫港其中兩大金融城市，以國家計我地都係會去西方學習，但都希望歐洲佬學番台港既個人衛生

依個唔係崇西貶東，只係崇優啫

而家啲中國歷史根本就係漢人士大夫打J自high
如果將佢地嗰套9up方法套落其他文明度，一樣可以營造岀延綿不絕嘅假象

例如古埃及亡後，有波斯(波朝)，羅馬(羅朝)，鄂圖曼(鄂朝)
埃及一萬年偉大文明延續至今

其實埃及最後一個朝代都係亞歷山大其中一個頭馬分封番黎，所以先叫托勒密朝代
點解計入埃及朝係因為繼承番古埃及既王號同傳統，包括近親通婚

同時將希臘多神教融入埃及多神教
所以你會見托勒密王朝d人有錢就整木乃伊，個墓地係埃及+希臘風仲拜下希臘牛神添

中國係好有財富嘅國度
不過小農始終係小農 開埋啲潘金蓮西門慶之類嘅飯店養大城市
英國鄉村就算貧窮 都比支那有血性而且唔狡猾
出到科技係累代積德
奢侈無節制必然迎接上帝之鞭
望下黃金時期巴格達同巴比倫就知咩事

沙漠猶如大海 商站猶如港口
隔住大海殖民到
咁隔住沙漠得唔得？
何況科技進步咗 人又廢咗
秦趙會有臣屬為君上效死
大宋會唔會？
靖康年boom一聲即刻解體 指揮混亂到

絲路唔需要打通 不嬲都有人做交易
包保馬可勃羅條路 意大利人行過唔知幾多次 不過無政府認證嘅官方身份咁解
打晒歐洲同打晒中國一直到爪哇島一樣
唯一需要嘅原因就係征服

好簡單
黎元洪會唔會聽袁世凱講？
漢口租界借到錢就唔使聽中央政府話
黑唔黑社會講嚟都嘥氣

一：
理論上的確係無疫苗都得，但係實際上計左條數+死亡率之後
其實係可能性係非常非常低，低過隻病毒自行絕種

第二點就係好經典既邏輯：
有沙士經歷既香港人 同 無沙士經歷既香港人
都有全球首屈一指既強大抗疫意識
咁就可以證明，沙士經歷未必同抗疫常識有太高既相關性
(的確係有，但係可能有其他更重要既元素)

第三點既話，其實未必完全係
但係衛生常識真係可以話係一個群體最基本既野
就好似我地會話：
就算支那有最強既線上支付系統，但係佢地既人民根本就係低質
一樣
就正正係因為佢地既衛生常識差，個人品行差
經濟再好，都不過係金玉其外，何況香港既經濟比起佢地
唔敢講話贏，但係就算輸都唔輸得多，不過個人品行就贏好多
咁計返平均值的話，結果又是如何呢，就有d思考空間

第三點最多可以話打和啦super
鬼佬係柒但唔會無限柒
強國人係柒完就話係人地錯
香港人只係保其身又鍾意睇人地仆街既人種
所以唔使以衛生黎以偏概全

高等人種錯都係一時 可以恢復
低等人種錯 下場係亡國滅種 血流漂櫓
有啲人唔承認 但明明呢個係最快捷嘅方法

個post好似離左題。。。
唔係踩9支那架咩

唔係人種之分
係承受錯誤之後唔同人既改正方法

古中國又唔係支那

依你咁講既話，歐美人到今日都仲信世衛未覺得口罩有用喎

人種無天生DNA 而係風俗習慣所致
高等人種唔係DNA有幾咁特殊
而係民風醇美 促進自由先有得發達變高等
本來就係累以年月、世代嘅嘢嚟
印度嘅蕃邦、土王見到英國公務員都要低頭
我可以講同英國人決策正唔正確
科技先唔先進
係咪打低佢哋
都無關係
只要英國人高等人種 係熱愛自由嘅人民 以上所有都會水到渠成自然有
反之係奴僕順民 有任何嘢都會失去

孰輕孰重啫
你無興趣對家argument 一味恥笑 咁咪瘋狂回音谷lo
世界本來就係dynamic 適者生存
人類求生 自然會搵到平衡點

信長中意著boots多過草鞋添

我上面回過一位師兄有數據的
簡單總結果段文字就係：
香港同紐約有相似既人口密度
香港由於更近支那+政府既關係先天抗疫上輸大半
但係最後出來兩個地方既感染數據係完全無得比
上面某個回post有好詳細既分析，全部都係base on武肺既數據來做
你可以睇返

同埋以適者生存作論既話，疫情數據話比我地知
美國既紐約人係世上第二唔適合生存既物種

(支那假數據，全世界死最多一定係佢)

想講鴉片戰爭 都好複雜
但中史書實在好多野無講
我都係睇下人論文有講
鴉片大煙既傳入 明末已經開始有
而且食鴉片曾經係上流社會既象徵
但清朝後尾知道鴉片係衰 所以開始禁
但走私問題好嚴重 因為d官全部見錢開眼
而鴉片戰爭之後
清朝係開始搞寓禁於徵 仲自己大量種鴉片
美其名土藥 所以鴉片後期比人講到英國帝國主義產物
但真正搞到鴉片盛行 清政府都好撚大責任
最on9有年世博會
清朝拎支煙槍 形具 紮腳 去展覽
想講清政府既無能 愚味
中史書完全講唔到

［香港人未必知嘅歷史］2萬學生市民佔領破壞車站 743人被捕 1968年「新宿騷亂」

其實信長都冇跳脫出傳統既

但係我諗未至於會鎖國嘅

堆人頭山

日本鎖國其實係想禁教同阻止大名透過海外貿易累積財富，荷蘭只做生意，幕府都繼續同佢貿易

信長可以燒比睿山圍本願寺，如果天主教威脅到佢既管治，佢一樣唔會留手

其實史官都係服務政權 真假難辨
中共都改哂歷史事實

信長燒比叡山其實唔太關宗教事 關個人恩怨事多啲

岩岩做左個quick search
原來道光帝年間，歐洲已經玩緊有機化學，1832年合成第一種安眠藥
1877年，必理痛既有效成份Paracetamol首次被成功合成，當時清朝仲係光緒初年

咪就係
古中國關支那乜事

支那係連以前嘅自己都超越唔到

咁禁教都唔係因為宗教理由既

只係講軍事, 個差距到清中期先拉開
1. 明朝海軍係香港打得走葡萄牙人
2. 鄭成功打得嬴荷蘭人
3. 雅克薩戰役係清國贏

火藥開頭係宋朝的軍事用途係打人先唔係打城牆 (因為支那牆太厚), 所以短距同口徑細. 傳到去中東歐洲, 多打仗就多改良,口徑火力愈打愈大, 去到明末已經勁過中國的火器

明末火器打唔贏滿清人係因為訓練不足同火器質量低, 你裝填得來, 滿州鐵騎已經係你面前, 仲未計枝炮射兩野就裂開, 支那瓦房店 名不虛傳

Reference:
The Gunpowder Age: China, Military Innovation, and the Rise of the West in World History:

其實關關地
不過共產主義係猛毒

係忌史官 史官講嘅先有價值
當史官如豬狗任人宰割 史官嘅credibility=放屁

仲有我覺得建築嚟講歐洲同伊斯蘭都完勝中國好多朝代

有冇可能係因為中國鍾意用木嚟建築

中國可以靠榫卯技術起到咁多大型建築物其實又係幾好嘢

傳染除咗個人衛生同公共衛生仲有建築呀，排污之類
NYC d建築幾耐起先，遲唔遲得過香港
排污衰d渠口都收皮啦
仲未計我地d強國人同香港人1月初買撚哂世界各地d口罩人地爆0個陣咪無口罩用囉

唔識理性分析？

中意建築
但應該同材料無關係
係秩序問題 無古建築
如果中古八大奇蹟南京大報恩寺琉璃塔仲有應該幾靚 (毀於太平天國戰火)
ofc仲有古開封 古長安
比如話漢武帝個神明台承露盤
同期真係同羅德島太陽神銅像嗰啲有得fight

神明臺，高五十餘丈，上有九室，懸閣輦道相屬焉，連閣皆有罘罳。
以覆重刻引垣墉屏翳之處，畫以雲氣鳥獸，其形罘罳然。

承露盤，高二十丈，柱圓七圍，以銅為之。
祀仙人處，上有銅仙人舒掌，擎璃盤玉杯，以承雲表之露。

要跳出中國史觀
最好就係將東亞作為一個整體咁去讀
東亞歷史上唔同時期都有唔同政權嘅存續同交替
蒙古 後金 高麗 西周 南越 陳 解卑 唐 安南 吐蕃 後秦 大理 新羅 遼 明 等等等等
全部都係曾經存在嘅政權 無話邊個先係正朔 無話大一統先叫好
政權之間會和親 會競爭 會開戰 係好正常嘅事
無話邊個侵略邊個就好衰之類 唔需要加主觀情感 唔需要有民族主義

咁即係一個地方基建差，人民質素差？
買哂口罩呢個論點唔sound
從
1：BBC四月既新聞先講「口罩可能有助於抗疫」
2：歐美街頭訪問人點解唔戴口罩
得返來既答案係：果D係黃種人先會有既病，點解要戴口罩
3：日本衛生部門向意大利講述話武肺係嚴重既疫症
得到意大利衛生部既回應係：呢D係黃種人既問題，唔關我地事
(今日意大利確診人數為197675，日本為13441)
4：美國民調結果：美國人覺得唔需要戴口罩，因為世衛話唔洗
聽世衛講就可以

隨便舉左以上四點，佢地爆果陣，唔係無口罩用
而係佢地根本覺得唔需要買口罩，不過呢款病毒都係黃種人先會感染姐
高等既白人又怕咩呢

NYC同London等舊城市基建差係正常
因為舊過香港太多同會以歷史保育為主唔會咩都拆，香港因為地小先會將維多利亞建築全拆，排污先會進步
如果響疫情黎講NYC等舊城垃圾過香港
但響保育文化上香港垃圾過NYC等舊城
淨係咁就唔可以用疫情黎睇低任何民族

你0個4點我理解，但都係用番佢地既herd immunity理論
佢地覺得有病既人先要戴係一時三刻改唔到
倒不如屌個CHO仲好

佢d數據分析無問題
但太以偏概全同種族主義，點解鬼佬今次中大伏其實衰大愛同太信世衛。WHO對世界係金漆招牌係今次先落哂漆

日港台一知WHO變CHO就唔撚聽，鬼佬大愛撚仲係沉醉緊舊時WHO既招牌再加舊時d壞習慣先出事

單一地用疫情去踩低其他民族幫自己打J同強國人無分別，簡直係垃圾

覺得有病既人先要戴係一時三刻改唔到
如果呢件事發生係支那，又會唔會用同樣方法看待？
我地會唔會話：
佢地食開蝙蝠，一時三刻要佢地唔食係改唔到的
咁樣？我深信唔會，因為每個人都屌支那食蝙蝠屌到啪啪聲
而佢地係抵屌，當然CHO都係抵屌啦
咁同理...？

係唔係真係可以咁樣一句就將全體人民既集體愚昧輕鬆帶過呢？

我諗你回緊果個係我，唔係佢
你同佢同一觀點的，而我同佢係觀點相反

翻炒呢兩個例子：

歐美街頭訪問人點解唔戴口罩
得返來既答案係：果D係黃種人先會有既病，點解要戴口罩

日本衛生部門向意大利講述話武肺係嚴重既疫症
得到意大利衛生部既回應係：呢D係黃種人既問題，唔關我地事
(今日意大利確診人數為197675，日本為13441)

到底種族主義既真係我？我係用數據說話喎
數據同病毒一樣，唔識分種族的

而佢地對住疫情既側重既位，依然係佢地既白人優越感
到底我地應該繼續搵理由去相信白人係因為大愛而大幅爆發感染
定還是係相信基於數據及事實既分析，分析出白人其實並無特別高等呢？

依個就係歷史既重要性都係依個題目可以開到2既原因
就係睇番紀錄唔可以重覆犯錯
03 SARS就係食果子狸同中共隱暪疫情食到香港死接近300 人
19年年尾食蝙蝠食撚到而家全世界陪強國賣單，強國仆街在次撚次衰咩就大話遮大話遮到無事無幹等下次阿寶出場，港台就係知SARS同中共仆街先會極速做嘢，就算777 唔會全封大陸都可以控制疫情方面相對成功

鬼佬係鳩，去完廁所唔洗手，地鐵執二手報紙仲要邊揭報紙lam脷再摸扶手仲要唔戴口罩
仲要大愛覺得俾強國人旅遊播毒播到地區爆發先後知黎覺。但佢地有無食野味先？無吖嘛。咁03 SARS佢地有無中伏？無吖嘛。
咁點會有紀錄，就算03上到網佢地知香港有SARS , 佢地唔係親歷其境係唔明個恐怖，就唔會對個病同中共有警覺性而埋下今次中大伏既後果。所以而家歐美咪好似03 年既香港人去懷疑中共既消息，而侵侵cut WHO既水喉

所以我最多會屌鬼佬衛生唔掂同美國有D鳩鬼仲諗住開工唔隔離搞示威
但唔會否定佢地成個民族都鳩，因為一個自由開放既社會會容許平民回望歷史去學到更重要既知識，相比下強國只可以次次召喚阿寶

如果你對於一個民族既前提，係以同強國人比較既話
我會覺得你講既都幾有道理，佢地的確係好過強國人
不過只限好過強國人咁解

至於你講對於建立抗疫認知方面既論點，我直接用香港做例子：

要論香港人抗疫走得最前既年齡層，我諗大家都會認同係：
青>中>老，幼就未有呢方面既意識，不能比較
香港既年青人，即包括00後在內既90後，到底有幾多係真係經歷過沙士？
或者有足夠既認知去清楚明白沙士既恐怖？我諗真係無幾多個
90後係沙士既時侯都只不過係小學甚至幼稚園
佢地實在唔會對沙士既嚴重性、支那係沙士講既大話等等有好穩固既認知
但係年輕人今次抗疫的的確確係走在香港最前，又點解呢？
明明香港既年輕人根本就算唔上經歷過沙士，點解佢地衛生知識咁強？
甚至以人民而言係全球頂尖級別？
(推敲：香港政府倒米既情況下香港咁高人口密度，而家仲要極近支那，但感染率奇低)
引申出最大既疑問：到底人民係唔係真係要奶過野先至會變聰明？
似乎非必要，香港就係個例子

甚至
會唔會係佢地就算有自由開放既社會，佢地容許平民去回望歷史，
係擁有咁大既環境優勢之下，佢地依然都學唔到野，
人民所得到既知識都唔夠長期被中共打壓，被各種釋放fake news既香港，甚至亞洲(一樣唔計強國)既人呢？

至少各地感染既數據、
歐美國家衛生部門既言論、
歐美人民既意見 有佢地自己述說事情既方式
我地每一個人點樣消化，就係另一個故事了

Push

巴打好有心機

如果有睇中國人史綱 每個chapter最後都有講下西方發生咩事

必理痛可唔可以講多啲

質量嗰度可唔可以用返品質/質素

其實你會唔會太睇小90 後00後揾歷史既能力
既然你話佢地對SARS無感，點解佢地都可以係咁用8964 同文革屌鳩中共，你唔好話佢地經歷過添啦，仲未出世添
但佢地就係有回望歷史先知中共信唔過從而做成疫情下既鯰魚效應因為有捕食者而激發起沙丁魚既求生本能所以香港死唔到咁多人

第二，政府係無能但多謝袁國勇等人有做嘢，我有朋友做衛生署醫生，1月初已經揾定地址做隔離營。 宣傳都因為SARS既水渠傳播途徑為引鑑先叫市民定期倒水去排水口去防止病毒傳播。

第三真係兩溝
多謝成年既示威令來港強國人仕大減，減少傳播，另外由3月23號起：

「此外，所有從澳門和台灣入境香港人士，不論是否香港居民，均與從內地入境安排一樣，須接受強制檢疫14天」

政府係唔封強國關但都無俾強國人周圍走，所以響來港人仕減少+檢疫14天的確有效阻止強國帶黎既感染個案

所以就算後生既衛生真係值得一讚但唔使打J打到虛脫。都唔使因為西方國家響今次疫情戇鳩黎一沉百踩，因為病毒係唔會理種族主義的

但強國中華膠無恥在元同清被外族人統治就計埋人地落中華歷史度
五胡亂華擺明係同西羅馬滅亡俾蕃族人入侵接近但寫到係另一次民族大融合
你會唔會聽到意粉國(雖然20世紀先統一，之前後各個城邦自立為國) 俾高盧人日耳曼人侵略，或者係英格蘭既薩克遜人俾羅馬人侵略再之後俾維京人侵略埋統治過英格蘭叫民族大融合

依個就好多原因
1. 羅馬希臘化將建築技術傳承
2. 大火燒咁d鬼佬木建築，例如The Great Fire of London

明穆宗咪開返關
明國起碼有徐光啟依啲想引入西學
你睇清國做緊乜
最大貢獻就係打仗輸到仆街 唔係都冇我地

開得0個一陣
鄭和下西洋淨係去南洋打J宣揚國威
學下鬼佬橫越太平洋大西洋揾殖民地吖嘛
除咗架仔整過大東亞共榮圈之外有無見其他亞洲人玩殖民地先

同埋明穆宗開得一個關口做貿易等白銀流入
最重要既文化思想交流都不及利瑪竇

係，當時可以話係古典時代嘅結束，但中原被外族全面統治兼同化而不自知，羅馬至少有東羅馬繼續渡過至中世紀晚期（其實等於東晉偏安，不過唔夠東羅長命），雖然東羅都漸漸變成一個不折不扣的東方專制帝國

Btw，薩克遜人都係入侵者，真正英格蘭原住民應該係凱爾特人/皮克特人

後者你0岩我自膠

其實樓上都有人講中史悶係因為籠的傳人次次都要召喚阿寶
起義，分裂，統一，xx之治，yy中興，外戚/宦官之亂，再起義無限loop
就係無學到封建帝制既弊處，或者俾英國人諗到君主立憲既制度同長期推行

對外可能就因為太自大所以無鑽研航海技術
維京人就係因為自己地方太凍激發佢地航海技術，遠到加拿大都去埋
莫講話之後歐洲人頂唔順自己家鄉同食材貴於是靠航海引領佢地到新世界

依d都係籠的傳人永世無既質素

你咁講既話，即係你認同唔需要身親歷其境可以吸收到教訓？
咁既話個標準放到歐美上面果陣，引用你原句：
「佢地唔係親歷其境係唔明個恐怖，就唔會對個病同中共有警覺性而埋下今次中大伏既後果。所以而家歐美咪好似03 年既香港人去懷疑中共既消息，而侵侵cut WHO既水喉」
咁意思即係歐美既人無參考他人歷史既能力？
即咪即係完全同意緊我所講既觀點？

我根本從頭到底睇小緊既都唔係香港人，唔係90後同00後
我睇少緊既係全個連登所盲目吹棒既歐美人
你同我一早都知道病毒唔會理種族主義，
但係意大利既衛生部呢？佢地同日本人講呢個係黃種人既病喎
歐美地區既人民？佢地到而家呢刻仲覺得個病係黃種人先會有喎

到底種族主義既係邊個呀？點解可以崇洋崇到咁既地步？
我真係唔理解，所有你篇文講緊既，都係打返歐美人既回力鏢
你拼命話我係種族主義，但係實際上，種族主義既係所有白人喎
你半句都無批評過佢地？
我用客觀既數據同事實反映出佢地既種族主義係今次既抗疫入面害死佢地
你，甚至九成九香港既黃絲(我唔係吹奏藍絲，只不過佢地無腦吹奏既係中共，黃絲無腦吹奏既係白人咁解)都無辦法接受歐美已下神枱呢個事實咁解。

如果其他手足有咩想交流既話，可以隨便quote來交流下
不過如果係咁樣單方面既交流，我就未必會再覆的了

其實主要都係想藉對今次呢個疫情既數據分析+歐美國家行為分析
去帶出返其實香港人真係唔應該崇洋咁解

歐美下神枱已經唔係一朝一夕既事你而家先如夢初醒，使唔使讚你巧威威
歐洲列強係掂既唔使搞個EU圍爐取暖啦
英國係掂既我地一早歸英啦
係呀鬼佬係地底泥，垃圾黎
防疫又差又racist, 遲d d疫苗都係俾鬼佬用架喇，香港人無份
到香港人有份時你千祈唔好打喇，鬼佬疫苗垃圾黎架

記憶中有好多喺日本輸入

日本以前有唔少金山銀山，都係挖晒出黎運去支那換野

點會，至少睇得到係你既心目中
歐美白人都係勝過所有人種

去到咁偏激既地步的話我就唔會再回架啦
再講都唔會係有價值既討論

原來衰喺楊過手上

利申：派膠

金輪法王真係垃圾
咁都護唔到主

好簡單，大家都是地球人不要分那麼細
除咗強國之外
邊個發明到疫苗先咪用
邊個衛生意識好咪跟邊個
無需要人以群分，講完

又搵到source，新鮮滾熱辣
我地真係應該向美國既人民學習一下佢地對自由既追求

係架佢地絕對可以出黎示威
有膠既自由點解唔行使
正如你狂派膠有無人ban鳩你
侵侵直頭叫人打清潔劑入人體抗武肺添啦
咪俾人屌但無ban鳩佢講嘢既自由
同樣地都有美國醫生示威叫依咋人番屋企抗疫添
你又唔講？

你應該無睇條片...
入面佢街訪訪問既人，佢地發表既意見先係重點

好正常你係咪0岩0岩放監？
美國rednecks : Freedom!USA!= 廣東人：相信政府，不怕！
大家都咁戇鳩不用分那麼細

但點解d強國人洗白哂d錢都要走資去英美澳加都係因為 rednecks既口號：Freedom

Rednecks自然會有知識分子同中產分子利用發聲既自由去制衡佢地同監控政府，仲有自由去製藥同疫苗去幫助其他人。仲可以靠選舉(雖然美國無直選都無第三大黨) 去投俾心目中既政客改善民生(雖然垃鳩圾，淨係醫保都搞撚死)

香港防疫淨係靠大眾個人衛生，有無人敢遊行叫政府全封大陸？

你同我既討論之間都講緊疫苗幾有用幾好幾偉大
佢地話疫苗都係假/無用的

我地香港人鬧緊政府隔離得太遲
佢地鬧政府點解要隔離

我地覺得隔離政策係救緊我地條命
佢地覺得政策要佢地隔離係打壓緊人民既自由

真係好客觀咁睇，佢地同民智未開既強國人既分別又係邊？
試問有自由又有何用呢？

咁偏激做乜撚

你呢樣勁代表人地屎到仆街？

你唔知佢地有部份rednecks因宗教原因唔想打疫苗咩咩摩門教耶和華見證人大撚把一支都未打過仲要逼小朋友唔好打添
明架喇，你放監有案底點簽visa去美國睇下風土人情

自由係雙刃劍，落響咩人手上點運用就會有咩結果。無錯，俾依咋rednecks用同俾廣東人用無分別

但你完全忽略哂歐美既知識分子，例如科學家同醫生有能力去令疫情減輕同利用自由發聲去屌柒rednecks. 仲可以利用政治將知識帶俾人民，所以我先屌柒你以偏概全
你多多正確數據去包裝都係鳩

但強國既知識分子係點呀？有肺炎想通報滅聲收口河蟹
咪搞撚到而家依個大頭佛出黎囉

香港醫護工會罷工咩黎
白絲帶集會咩黎
我地面對既政府又咩態度

加上之前一二月咩時勢
你未聚人已經都周街便衣狗
實際區域戒嚴

仲未提理大戰大傷元氣、區選小捷後
少左好多人出黎

其實各有各可取之處
用人種優越論係on9無極限
更何況西方包咁多唔同人種
非亞殖民地、中東就計唔計西方？
咁講法n年前瑪亞人領先全球添啦
無謂非黑即白既

我咪就係屌柒佢攞依樣打飛機
仲騎劫成個topic
家陣講清朝變撚咗肺炎

就係無
所以除咗強國，大家都係地球人不要分那麼細

唔緊要，請你繼續你崇洋既精神啦

崇優不用崇洋

係講得悶 得朝代興衰啫
本身歷史咁講係大一統史觀 需要從秦漢-明清一脈相承嘅現實政治出發
各個朝廷歷史其實好豐富 豐富到令人走唔到出嚟嗰隻
維京人嗰種偶然其實無意義 所以「地理大發現」從來唔係維京人而係葡萄牙西班牙人
日本漁船畀洋流飄到阿拉斯加一樣唔會影響世界進程
歷史上各個民族鑽研航海技術從來馬死落地行
唔係關興唔興趣自唔自大事
南宋基於局勢同地緣 一樣要發展航海業
明朝同清朝相比 喺南洋影響力重要得多
依啲都係必然 唔關性格事
正如一班無文化嘅俄羅斯佬如果殖民日本(假設無人)
見到櫻花漫天
一樣寫出越嚟越似日本人嘅詩

維京人其實個意義無咗係因為無文化傳承
黎到異地淨係識殺殺殺，太陽石定位航海術又失傳埋，所以俾後來既西葡人搶風頭好正常

歷史學基礎就係過去同現在對話，所以越有能力影響現世格局就越有資格被放大

話之你5千年前太空聯軍打到上宇宙，但對現世冇乜影響就會被忽略

真
去埃及0個陣問d阿差覺得d埃及神點
佢地：揾食架生黎架如果唔係點做遊客生意
真主偉大！

其實都係一脈相承。 今日嘅支那同古中國都係同一套極權體制，只係由皇家改名叫共產黨。

所以今日支那只係重複嘅以往2千年犯過嘅錯誤，你睇而家個格局同清未幾乎一模一樣

睇過一個論述係，鴉片衰唔衰清政府係一d都唔care，只係買鴉片搞到白銀大量流出，造成嚴重通貨膨漲，清官府先覺得唔對路

有研究指去到林則除時期，清已經係鴉片淨出口國，佢只係禁人走私雅片，因為冇得俾政府抽重稅。 至於個人隊鴉片，政府因為禁之不絕，採用寓禁於懲嘅策略，順便袋返一筆。 係咪好熟口面呢，支那人總是犯相同的錯誤

有d唔同
籠的傳人以前淨係封建
而家係封建+特色社會主義+共產統治
但有一點一樣
維尼柒到用武肺可能引到人組個21世紀八國聯軍

真
因為賣雅片令白銀回流係英國政府既目的去抵銷番國人買made in china貨既白銀流失

點解個個印象都係明軍打輸俾清兵

係，清係明嘅後繼大一統王朝 但都唔好跳過滅明嘅係張獻忠 唔係吳三桂投降清軍係咬唔入明帝國架

其實接壤嘅話肯定唔夠fight (明清日朝、歐洲)
無論士氣 訓練 技術 後勤
不過隔得夠遠 而且仲可以叫戰法唔同
關寧軍 滿洲八旗 十七世紀閂埋門吹下天下無雙
要一直去到八里橋先同僧格林沁一齊正式釘蓋
無得返生

咁其實人種優劣論都係經驗累積造成嘅文化差距

公道d講經驗累積都係靠前人點處理
籠的傳人次次揾阿寶
色目人間唔間先揾阿寶
籠的傳人既好意思講5千年文化
d exp原來儲完唔識升lv

公道講句 地理同氣候差距已經好大影響
邊有咁易講得清

依個真
同埋西羅馬帝國分裂之後歐洲都係keep住分離狀態
唔似中國咁分南北朝因氣候同豐饒南方想統一

好簡單睇吓蒙古嗰啲遊牧民族
或者對比中國嘅南方北方人已經大分別

中國地理差異性極大 比如雲南 嶺南 福建 同中原幅射距離好唔划算 更莫講話同蒙古高原 西藏大一統
事實上運河成本大到唐宋元明清越嚟越吃力
歐洲有個地中海便利 其實仲易搞大一統

後期清政府直頭想自己宮方種國產鴉片抵制洋貨

依個恕我要持相反意見
歐洲正正就係有地中海先搞唔到大一統
南歐各國都有港口做貿易
相對少內陸國家唔使靠侵略港口國家，就連威尼斯依個島仔都可以做公國盛極一時

萬一d君主滅國咪搭船去東歐/黑海/北非著草等報仇囉

push

羅馬已經係一個好好例子
希臘 迦太基 拜占廷 鄂圖曼
都係典型沿住地中海擴張
你講嘅分裂局面其實只係歷史一個片面
好易打碎
威尼斯呢啲反而係反例 唔係正例
一個地方同時有多港口做貿易正正係政治聯盟嘅先聲
波羅的同北海有漢薩 地中海有你講嘅威尼斯
都係城邦結合 不過威尼斯有更濃嘅殖民色彩
依個又係希臘城邦喺西西里擴張殖民嘅另一個翻版

仲有 黑海着草應該係得東羅馬傳統先係長期咁做
我可以講 東北歐班蠻族惡過文化人好多

順帶一提內陸國家 比如法國 橫跨北部平原-地中海
依啲先係唔正常例子
亦好明顯先天不足 令到佢無清晰國家利益
南法係負擔大過好處

係法國同神聖羅馬帝國以及之後西班牙嘅有效干預意大利先統一唔到
依個唔係常態 亦係意大利統一運動嘅國恥

你搞錯好多嘢

就係得羅馬一次做到東西歐制霸
唔太明點解拉到希臘 迦太基 拜占廷 鄂圖曼
希臘先唔講俾波斯打，佢本身都由城邦組合
仲要有雅典同斯巴達內戰

迦太基仲搞笑，人地係沿地中海呀，不過沿非洲，嘗試打入羅馬唔成功添

自西羅馬帝國收皮之後成個西歐根本就係碎片化，法蘭西淨係同英格蘭打都無力增加領土。意大利除咗法國同西班牙入侵之外其實自己都分裂哂，米蘭公國，佛羅倫斯共和國係咩黎先

西班牙同法國中間都夾住個加泰羅尼亞不過獨立唔到啫

地中海本身東西縱深太大 要統合唔係容易嘅事
但唔代表無人去做
之所以舉希臘 迦太基 拜占廷 鄂圖曼
因為求其一個喺意大利-西西里方向嘅擴張
都係代表住自身霸權嘅巔峰

而本身迦太基循西班牙 南法
希臘循愛琴海 埃及 黑海 意大利
在東羅馬鄂圖曼 小亞敍利亞埃及黑海對帝國嘅重要性
都已經足以證明以上地緣慣性嘅存在
而佢哋極盛亦最終指向意大利半島同西西里
點明呢點係in case你對上面帝國唔深印象

意大利碎片化主要原因亦講過
係外國干預導致
因為係意大利諸國間係代理人戰爭 (本身走精面行僱傭兵制)
以致任何一方統一 其他列強都唔能夠忍受
呢點係拿破崙橫空出世斬國王頭全民皆兵橫掃西、奧、普先破局 而法國衰落英國接手地中海霸權先有得解→統一

而歷史上地中海富庶 農業發達
亦係各國武德不振 頻頻畀北方攻略、影響嘅主要原因
呢個係國家自身 而唔係地緣原因

聽過一個鬼佬professor講軍事史

八里橋之戰有聯軍士兵日記寫清軍的騎兵機動性強，好難捉，低只要捉到，就基本上係垃圾
而步兵係由漢人鄉勇組成，當聯軍一衝就即潰

蒙古騎兵用的羽箭質素係有問題，射出黎之後係亂飛，而批弓箭係由北京八旗軍器庫提供，而當時的八旗子弟已經唔係清初的八旗子弟，旗兵多數用火器

滿洲騎兵係用火槍衝鋒，但一射完就要回營填充，而且係射唔中

guns germs and steel嘅理論可以解釋由狩獵採集進入初代文明嘅速度 但有官僚制度出現後就真係why nations fail嘅利益分配論解釋得完全啲

大一統社會和平 軍事技術無咁嘅需求進步就開始停滯
清朝係康熙收復台灣之後已經冇認真預備過大型戰爭（乾隆十全武功係得啖笑 打部族仲要輸多贏少） 同鴉片戰爭中間gap左差唔多150年
呢150年入面嘅歐洲 德意志城邦不斷混戰 英法西俄七年戰爭由歐洲本土打到去美州殖民地 呢啲環境令到各國政府願意投資落科技發展 有競爭先有進步

其實唔洗講咁多啦
睇下歷史，由古代到習敗北

當權者有邊一條政策係為未來鋪路，而唔洗下一代人幫上一代人抆屎

我俾幾個例子大家參考
幾百年前，華盛頓訂定立，總統唔可以長期連任，只可以2次

一百年前，坂本龍馬個班志士廢除左大名、武士嘅特權地位

點解時人話美國係三代先王之治
係因為真正偉大國家
需要統治者美德多於才能
華盛頓可能鄉下地主一個
英女皇不過一介弱質女流 靚衫之外無乜見識
中國需要王安石 袁世凱依啲能臣 名傳千古
高下立見

晚清中國嘅經濟危機同白銀湧入中國有關
因為全球逐漸轉做金本位
得中國仲攬實哂啲銀
玩銀銅雙本位
全球嘅白銀就去哂中國
加埋各省官員係咁鑄劣幣
搞到晚清通貨膨脹好勁
就算晚清收咗皮
銀本位喺民國仲持續咗20幾年
但錯有錯著，因為咁所以great depression 無食得咁應
因為結算貨幣唔同，除咗係做外貿慘啲之外
對國內經濟影響唔大
直至1932年頂唔住（美國30年代初用高價收本地銀礦白銀有關）
靠英國人轉咗做金本位
可惜無耐就打仗
二戰後加埋共匪金融戰
玩殘國民政府經濟